\chapter*{Agradecimentos}

À minha família pelo apoio e incentivo, que mesmo de longe, sempre estiveram presentes.
Em especial à minha mãe, meu pai, meu irmão, minha tia Salete, meus primos Bruno, Natália e Anita. E, àqueles que já se foram,
mas estarão sempre no coração, tio Geraldo e tia Sônia, meus padrinhos.

Ao Prof. Marcelo Lobo Heldwein, meu orientador, sou muito grato pela excelente orientação, paciência, dedicação e confiança. 
Seu entusiasmo com a eletrônica de potência é contagioso.

Ao meu co-orientador, Prof. Daniel Juan Pagano, pelas sugestões e críticas, e por entender a dificuldade de tratar tantos temas
distintos em um único trabalho. Queremos mais controle na eletrônica de potência e mais eletrônica de potência no controle.

Ao Prof. Ivo Barbi por toda sua dedicação ao ensino e desenvolvimento da Eletrônica de Potência. Agradeço à sua atenção e conhecimentos 
transmitidos.

Aos membros da banca examinadora pelos comentários e críticas feitos. Agredeço a atenção, tempo dedicado, diversas sugestões e comentários do Eng. Nelson Zeni Júnior, sua percepção prática é foi
fantástica.

Aos professores dos programas de pós-graduação em engenharia elétrica e de automação e sistemas, em especial aos professores do INEP (Perin, Denizar, Kassick, Hari, Ivo, Fagundes, Lobo e 
Mussa), Julio Elias Normey Rico, Daniel Juan Pagano, José Carlos Moreira Bermudez e Kátia Campos de Almeida pelos ensinamentos transmitidos ao longo do mestrado e da graduação.

Ao doutorando Márcio Silveira Ortmann, pelas discussões e parceira no desenvolvimento do trabalho que resultou na patente apresentada neste trabalho. Além disso, pela amizade, convivência e cervejas com os amigos da turma ``não muito boa''.

Aos amigos de fora do INEP, e em especial, Boby Zeniti Sinzato, Clariana Junqueira, Daniel Fernandes de Souza, Juliane Silva de Almeida, Paula Balerini Elias, Marco Antônio Vargas Sandi, Pablo Valério Polônia e Tatiane Goularte, pelos momentos compartilhados juntos. 

Aos companheiros de sala, Alessandro Luiz Batschauer e Joselito Anastácio Heerdt, por nunca perderem uma piada, amizade, convivência e conhecimentos compartilhados. 

Aos amigos da graduação da turma EEL041 (``A raça são foda'') um grande abraço. E, em especial, à Daiana dos Anjos, Patrícia Cristina Maiola e Thais Alessandra Brunetta, um grande beijo. Saudades. 

À minha turma de mestrado, Adriano Ruseler, Daniel Córdova Roth, Guilherme Brunel Martins, Jackson Lago, Marcos Tadeu Coelho, Paulo Augusto Garcia Tatim e Walbemark dos Santos, pela convivência e amizade.

Aos amigos da turma ``não muito boa'', André De Bastiane Lange, Bruno da Silva Nora, Daniel Flores Cortez, Daniel Körbes, Leonardo Severo e Rafael Reis Ramos, pela amizade, brincadeiras e convivência. 

Aos demais amigos e colegas do INEP, à turma ``do Ceará'', Roberto Francisco Coelho, Telles Brunelli Lazzarin e Tiago Kommers Jappe, pelos mais diversos motivos.

À todos os funcionários do INEP, por propiciarem as condições para a realização deste trabalho.

À UFSC e à CAPES, pela oportunidade e auxílio financeiro.

