\chapter*{Resumo}

\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!

O desenvolvimento e a busca por melhorias  podem ser considerados  fatores preponderantes no avanço tecnológico da humanidade.  O emprego de recursos e de fontes energéticas de maneira sustentável tem se tornado uma preocupação cada vez mais constante em um mundo permeado de tecnologias, visto que estes são cada vez mais preciosos e escassos. No processamento de energia entre os mais diversos sistemas em CA e em CC, os retificadores trifásicos com capacidade para correção do fator de potência destacam-se por permitir, além de uma melhoria nos índices de qualidade de energia, que diversos índices de desempenho sejam otimizados, dentre eles, pode-se citar redução de volume e maximização da eficiência energética. No contexto de conversão CA-CC, destacam-se as topologias elevadoras (\emph{boost}), em que, dentre elas, o retificador PWM trifásico com interruptores em CA em delta ($\Delta$VSR) é uma forte candidata nas aplicações unidirecionais onde um conversor de dois níveis é requisitado. Verifica-se uma tendência no emprego desta topologia e de suas características para a melhoria de desempenho de outros sistemas e, dentre eles, é foco deste trabalho contribuições à estrutura de retificador que permite a operação simultânea de múltiplos retificadores por meio de transformadores de multi-intefase (células de comutação de múltiplos estados), o MLMSR-$n\Delta$VSR. Essa estrutura permite uma divisão equalizada dos esforços de corrente, multiplicação da frequência, geração de múltiplos níveis na tensão de entrada, redução das emissões de modo comum, entre outros fatores que a tornam uma forte candidata a um projeto otimizado em que redução de volume ou maximização do rendimento sejam características desejejáveis. É apresentada uma revisão bibliográfica e estudos iniciais por meio de simulação numérica, que permitem identificar lacunas e se propõe novas estratégias de modulação que permitem verificar a viabilidade de contribuições no estudo da topologia. 

\vspace{5mm}

\begin{flushleft}

\small{Palavras-chave: retificadores PWM trifásicos; retificadores multiníveis; célula de comutação de múltiplos estados; transformador de multi-interfase; correção do fator de potência.}

\end{flushleft}