%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Contribuições à Operação do $\Delta$VSR} \label{chapter-DeltaVSR}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Visando explorar novas características operacionais do $\Delta$VSR estão sendo realizados estudos adicionais que visão contribuir com a sua operação. Dentre estes, pode-se destacar a proposição de novas estratégias de modulação, estudos comparativos das estratégias de modulação, por meio de esforços de corrente e perdas, e o estudo de técnicas de identificação dos setores de corrente. Dessa forma, neste capítulo são apresentadas contribuições realizadas e o que se pretende continuar como linha de trabalho no âmbito da tese de doutorado.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Novas Estratégias de Modulação}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Conforme discutido no Capítulo~\ref{chapter-principios}, as modulações empregadas para o $\Delta$VSR são estratégias otimizadas, com relação ao número de comutações, SVM~I, e com relação às perdas em condução, SVM~II. Ambas requerem o emprego de técnicas de identificação dos setores de corrente, o que adiciona uma maior complexidade ao modulador. Com o intuito de desenvolver um modulador mais simples, a identificação dos setores de corrente foi deixada de lado e, para tanto, optou-se operar com estratégias de modulação subótimas.  

Nesse sentido, observa-se que a realização de um vetor ativo é possível de ser realizada de duas maneiras conforme mostrado na \tabref{tab:all}, uma sem acionar os interruptores e outra acionando um dos interruptores. Na primeira, é necessário saber completamente o sentido das correntes de fase, como, por exemplo, no caso  em que $i_a>0$, $i_b<0$ e $i_c<0$ o não acionamento dos interruptores resulta no vetor $\vec{V}_1$. Na segunda, desde que o ângulo de entrada $\delta_i$ encontre-se dentro dos limites operacionais, o acionamento de um interruptor irá gerar o vetor desejado, como, por exemplo, no caso de uma corrente positiva na fase \emph{a} e acionando $S_{bc}$, $\vec{V}_1$ sempre será gerado. 

Com base nessa análise, os padrões de pulsos das estratégias SVM~I e SVM~II foram modificados de forma a contemplar o acionamento dos interruptores para gerar todos os vetores. No entanto, uma escolha ainda deve ser feita, visto que ambas empregam dois padrões de pulsos por setor, cuja divisão é determinada pelo algortimo de identificação dos setores de corrente. Verifica-se que cada padrão de pulsos é mais indicado para uma determinada condição operacional do retificador, pois, embora a condição de ângulo não seja mais determinada em tempo real, essa pode ser prevista de acordo com a aplicação. Dessa forma, para cada estratégia de modulação otimizada, duas novas estratégias de modulação subótimas podem ser produzidas, denominadas de mSVM~I e mSVM~II em referência a estratégia ótima da qual foi gerada. 

Uma versão completa dessa investigação e proposta de modulações é apresentada no Anexo~\ref{APEC-2013}, cujo trabalho é um artigo publicado na conferência internacional APEC \cite{APEC}. Este consta também com informações referentes à implementação das estratégias de modulação a partir dos sinais modulantes (sinais de controle) em $\alpha\beta$ e portadoras triangulares. Ademais, são apresentadas fórmulas para o cálculo dos esforços nos semicondutores, das perdas em condução e das perdas em comutação. Assim, é avaliada a viabilidade da aplicação das técnicas em um sistema de conversão de energia eólica, cujo ângulo de entrada tende a crescer com o aumento da potência gerada, levando as estratégias propostas a terem um comportamente semelhante às estratégias otimizadas. Resultados experimentais são também apresentados em um protótipo de laboratório operando com potência de 2~kW, em que a estratégia mSVM~II obteve os melhores resultados quanto ao valor da distorção harmônica total (THD $-$ \emph{total harmonic distortion}) das correntes de fase. Houve uma redução do valor da THD da corrente maior que 50$\%$ entre a SVM~II e a mSVM~II, visto que a identificação dos setores de corrente também influencia na qualidade das correntes sintetizadas pelo $\Delta$VSR.

Outras estratégias de modulação foram verificas, no entanto, estas ainda estão em fase incial de desenvolvimento. Em parte, estas são apresentadas a partir de resultados de simulação no Capítulo~\ref{chapter-DeltaMLMSR}.

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Comparação das Estratégias de Modulação }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Um estudo comparativo entre estratégias de modulação requer a avaliação de diversos índices de desempenho. Dentre estes, pode-se citar esforços de corrente, perdas em condução, perdas em comutação, emissões de modo comum e de modo diferencial. Visando desenvolver melhores ferramentas para o cálculo dos esforços de corrente, um estudo inicial detalhado da ondulação de corrente é apresentado no Apêndice~\ref{apendice:ondulacao}. 

Com base nesse estudo, pretende-se, em nível de projeto, se ter uma melhor dimensão das reais perdas nos dispositivos semicondutores e elementos magnéticos, de forma a realizar comparações mais criteriosas das estratégias de modulação. Sendo assim, ao se realizar experimentos práticos com o $\Delta$VSR pretende-se verificar se as suposições e as metodologias abordadas vão de encontro às condições previstas a partir das análises teóricas. Um estudo comparativo das perdas em condução e em comutação, para as estratégias até então apresentadas do $\Delta$VSR aplicado em um sistema de conversão de energia eólica, com as ferramentas de análise mais difundidas na literatura pode ser encontrado no Anexo~\ref{APEC-2013} \cite{APEC}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Identificação dos Setores de Corrente}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A partir da análise da dependência das polaridades das correntes e dos estados topológicos do $\Delta$VSR no Capítulo~\ref{chapter-principios}, verifica-se que os estados topológicos que apresentam as menores perdas em condução para um gerar um dado vetor ativo é dependente do sentido das correntes. Dessa forma, são propostas as estratégias otimizadas, SVM~I e SVM~II, que dependem dos setores de corrente para o $\Delta$VSR, o que implica no emprego de alguma estratégia para a identificação dos setores de corrente. Observa-se que outros retificadores unidirecionais trifásicos podem se beneficiar do uso dessas estratégias, visto que sempre há a dependência da polaridade das correntes ao se avaliar os seus estados topológicos \cite{Tuusa-02,Batista-01,Batista-02,Heldwein-01}.

Uma breve discussão sobre possíveis estratégias de identificação é apresentada em \cite{Diss}. No entanto, a necessidade de sincronismo com as correntes desde o processo de partida de um gerador síncrono a ímãs permanentes conectado ao retificador requisitou uma estratégia extremamente rápida para lidar com o sincronização precisa dos pulsos para o modulador e com o algoritmo de controle, que deve controlar as correntes a tempo de evitar grandes sobrecorrentes. Dessa forma, empregou-se uma malha de captura de fase (PLL $-$ \emph{phase-locked loop}) normalizada (N-PLL) com relação às correntes de entrada com uma largura de banda extremamente alta. Entretanto, esta técnica não pode ser empregada na operação a vazio, por não haver sinais para sincronização, e o requisito de uma ampla largura de banda limita seu emprego a condições em que não há possiblidade de harmônicas de baixa ordem nas correntes de entrada. Este trabalho é apresentado na forma de artigo no Anexo~\ref{COMPEL-2014}, cujo trabalho foi apresentado e publicado no congresso internacional COMPEL \cite{COMPEL}. 

Observa-se que não há resultados comparando experimentalmente técnicas de identificação dos setores de corrente e, geralmente, estas são negligenciadas ao se propor estratégias de modulação para os retificadores unidirecionais trifásicos, como por exemplo, o VIENNA \cite{Ortmann-04}. Com relação ao $\Delta$VSR, os resultados obtidos em \cite{Hartmann-02} empregam a sincronização dos setores por meio da medição das tensões de entrada, visto que a corrente é controlada para operar com PFC. No entanto, para grandes variações dinâmicas não se pode garantir que o setor está sendo identificado corretamente, o que pode ser prejudicial em algumas aplicações. Para os casos em que não há como medir as tensões, seja pela operação \emph{sensorless} ou por ser uma máquina elétrica conectada ao retificador, a identificação deve ser realizada a partir dos sinais das correntes. Os resultados experimentais obtidos em \cite{COMPEL} foram satisfatórios, mas empregaram um método de partida manual e um N-PLL com uma largura de banda mais restritiva. 

Portanto, verifica-se que há contribuições que podem ser realizadas nos métodos de partida e na experimentação para comparar técnicas de identificação dos setores de corrente. O desenvolvimento de estratégias híbridas entre as estratégias subótimas e as ótimas pode ser uma solução para garantir a operação completa do $\Delta$VSR e do MLMSR-$n\Delta$VSR com alto rendimento e desempenho.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusão}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Foram apresentadas contribuições à operação do $\Delta$VSR e continuidade para trabalhos futuros. Ademais, uma análise mais detalhada é necessária para categorizar contribuições específicas para os diversos índices de desempenho e, assim, possibilitar ferramentas apropriadas para as mais diversas aplicações do $\Delta$VSR e do MLMSR-$n\Delta$VSR.
